\begin{savequote}[75mm]
% Algun mensaje
%\qauthor{Algun Autor}
\end{savequote}

\chapter{Conclusiones y recomendaciones}

\section{Conclusiones}
El sistema se pudo terminar satisfactoriamente.Se logro alcanzar las expectativas
que se pusieron desde un inicio, cumpliendo todas las funcionalidades que se
necesitan para el control de los vehículos como de las personas que ingresan a
las diferentes oficinas.

Algunas conclusiones puntuales:

\begin{itemize}
  \item El uso de una metodología ágil como es BDD, fue excelente al
    momento de entender las funcionalidades exigidas por el usuario final.

  \item El uso de Django que es un Framework Web de alto nivel escrito en
    Python, ayudo al momento de escribir modelos y obtener un buen rendimiento
    del sistema.

  \item Para las pruebas finales el uso de Splinter fue muy útil para ver como
    las funcionalidades escritas en los escenarios se cumplían satisfactoriamente
    ya en el sistema.

  \item El uso de herramientas libres ayudo a no tener problemas de licencias,
    ya que todas están basadas en licencias libres como son GPL, BSD, etc.

  \item El tener conocimientos de Sistemas de Control de Versiones como es Git
    fue muy útil al momento de escribir código, para tener un historial
    de como fue creciendo el sistema y tener respaldo del mismo en diferentes
    versiones del código.

  \item Personalmente como programador llegue a la conclusión de que Linux es un
    buen entorno de desarrollo, al momento de instalar y configurar herramientas,
    ya sean en mi máquina personal como en el servidor. También al momento de
    escribir código, porque no tengo que depender de IDEs de desarrollo muy
    grandes como son Eclipse, Netbeans, PyCharm, etc. Sino que tan solo usando
    VIM con los plugins que tiene para Python, Git y otros es excelente. Ademas
    de lo versátil que es Linux.
\end{itemize}

\section{Recomendaciones}
Las recomendaciones mas importantes al concluir el sistema serian las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Para el buen uso del sistema se recomienda leer previamente el manual
      de usuario que se encuentra en el {\bfseries Anexo C} y que se esta entregando digitalmente.
    \item Siempre es recomendable realizar periódicamente copias de respaldo de
      la Base de Datos para evitar perdida de información.
\end{itemize}
